% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=93432&id=2N52-4&n=2&d=10
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Factorisation et équation produit nul
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Résoudre dans $\mathbb R$ les équations suivantes :
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} ($2x+9)( -4x-9)+(2x+9)(5x+8)=0$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} ($3x-9)( x-7)-
                    ( 3x-9)( -6x-9)=0$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(2x+9)( -4x-9)+(2x+9)(5x+8)=0$\\ On observe que $(2x+9)$ est un facteur commun dans les deux termes :\\ $\phantom{\iff} (\underline{2x+9})( -4x-9)+(\underline{2x+9)}( 5x+8)=0$\\ $\iff (\underline{2x+9})\Big(( -4x-9)+(5x+8)\Big)=0$\\ $\iff (2x+9)( x-1)=0$\\On reconnaît une équation produit-nul, donc on applique la propriété :\\{\color[HTML]{f15929}Un produit est nul si et seulement si au moins un de ses facteurs est nul.}\\ $\iff 2x+9=0\quad$ ou bien $\quad x-1=0$\\$\iff x=-\dfrac{9}{2}\quad$ ou $\quad x=1$\\
                       On en déduit :  $S=\left\{-\dfrac{9}{2};1\right\}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(3x-9)( x-7)-
                    ( 3x-9)( -6x-9)=0$\\ On observe que $(3x-9)$ est un facteur commun dans les deux termes :\\ $\phantom{\iff} (\underline{3x-9})( x-7)- (\underline{3x-9)}( -6x-9)=0$\\ $\iff (\underline{3x-9})\Big(( x-7)-( -6x-9)\Big)=0$\\ $\iff (3x-9)( x-7+6x+9)=0$\\ $\iff (3x-9)( 7x+2)=0$\\On reconnaît une équation produit-nul, donc on applique la propriété :\\{\color[HTML]{f15929}Un produit est nul si et seulement si au moins un de ses facteurs est nul.}\\ $\iff 3x-9=0\quad$ ou bien $\quad 7x+2=0$\\$\iff x=\dfrac{9}{3}\quad$ ou $\quad x=-\dfrac{2}{7}$\\
                   On en déduit :  $S=\left\{-\dfrac{2}{7};3\right\}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Penser à factoriser le membre de gauche pour se ramener à une équation produit nul. Par exemple,
\begin{center}
$\begin{aligned}
(4x+3)(5x-7)-(4x+3)(2x+9)&=(\underline{4x+3})(5x-7)-(\underline{4x+3})(2x+9) \\
&=(\underline{4x+3}) \Big((5x-7)-(2x+9)\Big) \\
&=(4x+3)(5x-7-2x-9)\\
&=(4x+3)(3x-16)
\end{aligned}$
\end{center}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $S=\left\{-\dfrac{9}{2};1\right\}$
\item $S=\left\{-\dfrac{2}{7};3\right\}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}